覆核區選被DQ 斥政府搬龍門 黃之鋒：「選舉審查侵政見自由」

節錄

覆核區選被DQ 斥政府搬龍門
黃之鋒：「選舉審查侵政見自由」

黃之鋒去年區選被選舉主任蔡亮DQ後申請覆核，昨到高院聆訊。

【本報訊】前香港眾志秘書長黃之鋒去年參選區議會，選舉主任指他主張自決違反《基本法》，使黃成為唯一提名無效被DQ的參選人。黃之鋒申請司法覆核，高院昨處理覆核許可申請。政府指法例原意是區議員也須擁護《基本法》，國安法生效後應更加清晰。黃之鋒質疑選舉主任審查政見，準則「搬龍門」，要求參選人接受政府對「擁護《基本法》」的理解，侵犯意見自由。

法官周家明押後宣判。黃。。。。。。。。。

案件爭議之一是法庭可否受理覆核，。。。。。。。。。。

指公職要求不能延伸區會

代表政府的資深大律師余若海則認為，質疑選舉包括任何環節，黃不能只覆核取消資格一環，藉此避免影響選舉結果。余指選舉牽涉公眾權利，不是參選人之間的遊戲，如果選舉不妥，參選人無權以政治原因，例如想保住相同陣營「Plan B」的席位，要求不推翻結果，法庭亦無酌情權。

法例要求區議會參選人提交「擁護《基本法》」聲明。吳靄儀陳詞指，簽署。。。。。。。。。。

蔡 亮

政府代表：國安法生效後更清晰

吳質疑選舉主任審查準則不明，不斷「搬龍門」，由陳浩天提倡港獨，至周庭倡議自決公投，到如今黃之鋒表明不支持港獨，均。。。。。。。。。。。

余若海則指，法例原意是要求區議員實質擁護《基本法》，立法會曾投票支。。。。。。。。。。。。

余又指，國安法第。。。。。。。。。。

案件編號：HCAL346/20